---
tags: [小田急電鉄, 東京メトロ千代田線]
title: "区間準急と多摩急行" 
date: 2016-02-17
---

複々線の完成をもって廃止となった、小田急の区間準急と多摩急行の写真を発掘しました

![](20150308_1.jpg)
![](20160217_1.jpg)

区間準急は、複々線化工事の進捗により東北沢駅の待避線が撤去されるにあたって設けられました

一部の各駅停車のうち、梅ヶ丘以北を優等運転することによって新宿まで逃げ切れるようにしたという訳です

厳密には代々木上原駅で多摩急行に追いつかれるのですが、こちらは千代田線方面へ直通運転するため代々木上原での列車詰まりを回避しています

2枚目の写真はよく見ると6両で運用されていますが、新宿口の優等列車が6両で走るというのもなかなか希少ですね

と言っても元々各駅停車であったため、新宿では各駅停車用のホームに発着していたようです

![](20160217_2.jpg)
![](20150208_1.jpg)

多摩急行はその名の通り多摩線方面へ向かう種別で、データイムは1時間あたり2本運行されていました

多摩急行は新宿へは向かわずに千代田線方面へ乗り入れますが、千代田線はJR常磐線とも
直通運転を行っているため、我孫子～唐木田間の3社直通運用も多く設定されました（むしろそっちの方が多い？）

当時小田急の車両はJRへ乗り入れできず、また逆も然りであった為、3社直通の場合は基本的に東京メトロの車両しか運用に就くことが出来ませんでした

晩年はJR車(E233系2000番台)も小田急直通に対応し、JR車による多摩急行も運行されたようです

小田急線へはあまり用事が無く、走行写真は6000系、行先表示は16000系の写真しか持ち合わせていませんでした

---

多摩急行や東葉快速のような、地名や固有名詞の付いたご当地種別って面白いですよね…今となってはどちらも見納めとなってしまいましたが…

現存するご当地種別ってどんなものが有るんでしょうか…関空・紀州路快速、大和路快速、丹波路快速、etc…JR西はどうやらご当地種別が大好きみたいです

うーんJR西以外が思いつかない…
